蘋論：勇敢的呂麗瑤 拙劣的政客們 - 李平

蘋論：勇敢的呂麗瑤 拙劣的政客們 - 李平

專欄專論

「香港欄后」呂麗瑤在facebook發帖，公開自己被前教練性侵的遭遇。事件引發輿論廣泛關注，但港府高官、立法會議員的回應多是不痛不癢，除了呼籲受害人報警求助外，就是吹噓香港「有關機構及調查人員經驗豐富」、吹噓近年在打擊性騷擾方面的成績，甚至把反性侵害、反性騷擾不力諉過於業界與受害者不配合。這些政客的拙劣言行，正正是性騷擾案、性侵犯案的受害者不願公開事件、不願主動報警的原因之一。

馬逢國不負責任枉為議員

呂麗瑤勇敢地公開多年前的受害經過，至少的確如她所言有三重作用，包括喚起大家對兒童性侵犯的關注，鼓勵不幸的受害者勇敢站出來，讓大眾明白性議題並不是尷尬、羞恥或不可公開討論的事。但社會更應深思，呂麗瑤既然勇敢地站出來公開受害經過，為甚麼又不願意同時報警協助調查？香港政客對事件的反應，結果將促使受害人更願意或更不願意報警求助？

最讓人難以接受的是立法會體育演藝文化及出版界議員馬逢國的回應。他竟然表示，呂麗瑤事件未經查證，不便評論個別情況。作為功能組別議員，他曾接獲類似個案的匿名舉報，但就沒有轉交警方跟進；呂麗瑤已公開自己的受害經過，他竟然又是不跟進，一副事不關己、高高掛起的姿態。但從英國、美國近年揭發的大規模性侵犯事件來看，體育界、演藝界都是重災區，香港業界情況如何？馬逢國沒有責任去了解嗎？如此回應，實在枉為議員。

其二，港協暨奧委會發聲明，對呂麗瑤深表同情，但強調的是已有機制處理類似事件，會對作出侵犯運動員的不法行為作出適當的譴責及處分。對不法行為的譴責都要加上「適當」的限制而不是「嚴厲」，功能組別議員接到投訴後又是顢頇無為，令人擔心香港體壇是否潛伏英國、美國式的#MeToo風暴？

林鄭賣口乖未防體壇風暴

其三，保安局局長李家超的回應也有諉過受害人之嫌。他呼籲受害人向警方或平機會舉報，指在調查這類案件時，受害人的參與十分重要，沒有他們的證供，調查會十分困難。他又強調，有關部門在這方面的調查經驗豐富，會公平公正處理此類案件。他如此為有關部門貼金，全然未顧及受害人及親友的感受，這是鼓勵受害人報警求助，還是給他們臉色看？

無獨有偶，平機會主席陳章明也撰文表功，自吹自擂平機會近年如何將打擊性騷擾定為重點優先工作項目，而舉辦相關研討會或相關活動時，業界「反應不太積極，有點事不關己的態度」。總之，打擊性騷擾的功勞苦勞歸我，問題歸於業界和受害人。

而特首林鄭月娥的回應是招牌式扮好人兼扮好媽媽，聲稱看過呂麗瑤的帖子，讚她勇敢，又說保護兒童是社會福利署天職，呼籲曾經歷受性侵的受害者向社署聯絡，政府承諾會竭盡所能保護小朋友。然而，特首的責任不在於賣口乖，而在於對相關業界的問題要舉一反三，防止傷害持續甚或防患於未然。港府應否責令港協及奧委會展開性騷擾問題調查，防範體壇#MeToo風暴，莫讓呼籲「消除性騷擾刻不容緩」的陳章明顯得孤掌難鳴。

周一至周六刊出
李平